# 《人造語》的語法

## 第二版

第二版的 ASL (Artificial Spoken Language) 的語法只有兩條規則。

```
S = P* .+             // 句子 = 短語* 符號+
P = a* (N+|V+)?          // 短語 = 修飾* (名詞+|動詞+)
```

修飾語 a 可以修飾動詞或名詞，形成短語 P。

在這版我們不去區分到底是《名詞修飾語》 (也就是形容詞) 或《動詞修飾語》(也就是副詞)。而是讓《形容詞+副詞》全都納入在修飾語 a 的類別之下，這樣語法會比較有包容力，建立辭典時也會比較簡單。

第二版的語法非常有包容立，基本上只要每個字屬於 《a、N、V、.》等四種詞性之一，就一定可以通過剖析。(如果忽略掉沒有詞性的字詞，那麼所有語句都一定可以通過剖析)。

既然所有語句都可以通過剖析，那麼就可能出現一些無意義的語句，例如：

```
蘋果 了 了 香蕉 吃 。   => 蘋果:N (了:a 了:a 香蕉:N)P 吃:V 。 
吃 紫色 獎品 壞 打擊 。 => 吃:V (紫色:a 獎品:N)P (壞:a 打擊:V)P 。 
```

雖然這些語句沒有意義，但是短語結構卻是很清楚的，因此沒有《結構歧異性》的問題。

註：事實上，就算規定更嚴格的語法，還是會出現無意義語句的，近代語言學開山始祖 Chomsky 在生成語法理論中，就曾經舉了幾個《無意義語句》的範例，如下：

```
Colorless green ideas sleep furiously
無色的    綠    觀念  睡着  熱烈地。
(adj       N    N)    (V     adv)
       NP              VP
```


## 第一版

第一版的 ASL (Artificial Spoken Language) 的語法有三條規則。

```
S = Q? NP? VP* T* .+      // 語句 = 疑問詞? 名詞短語 動詞短語* 句尾詞* 句尾符號+
VP = (v* V+ v*)+ NP*      // 動詞短語 = (動詞修飾* 動詞+ 動詞修飾*)+ 名詞短語*
NP = (n* N+) (c NP)*      // 名詞短語 = (名詞修飾* 名詞+) (連接詞 名詞短語)*
```

修飾語永遠都是修飾該短語中的主詞，更精確的說：

* 動詞修飾語修飾動詞，也就是 v 修飾 V。
* 名詞修飾語修飾名詞，也就是 n 修飾 N。

由於修飾語採用小寫，主詞採用大寫，因此這個原則可以稱為《小修飾大》原則！


## 參考文獻

* <https://en.wikipedia.org/wiki/Colorless_green_ideas_sleep_furiously>
